拜登上台後 能扭轉疫情嗎？

特朗普無法連任的一個主要原因，是在疫情問題上處理不當。他只曉得把責任推給中國，卻沒有及時在本土作出防範；明知戴口罩有助防疫，他卻帶頭不戴口罩；為了避免影響經濟運作，他堅拒在疫情還大規模蔓延的階段，提早採取限制社交距離的措施，結果疫情一發不可收。由於受感染的人太多，他只好放棄做追蹤及隔離緊密接觸者的工作。美國的醫療系統連確診的病人都未能完全照顧得來，哪有餘力去理會有可能會被感染的人？在這樣的環境下，疫情怎能不失控？

現在拜登上場了，他能扭轉這種局面嗎？

我相信，拜登在處理疫情上會比特朗普認真，他一定願意把防疫工作放在更優先的位置；但我擔心客觀環境與民間的情緒，將令他的防疫工作不容易開展。

美國的疫情蔓延至今天的程度，要追蹤及隔離緊密接觸者已變成不可能。所以拜登上台後，疫情仍會繼續蔓延。美國現時只要求人民進入政府機關及乘搭公共交通工具的時候要戴口罩，還未要求一離家門就要戴口罩。因為全美有近半的人口仍支持特朗普，他們中有不少堅信自己有不戴口罩的自由，限得太緊會引起社會衝突。然而，所有的防疫措施都有妨礙自由的成分，拜登若是不敢在這個問題上採取更強硬的措施，結果只會是船頭趕鬼，船尾進賊，對紓緩疫情的效益不會太明顯。看來，拜登亦只能像特朗普那樣，把一切希望寄託在疫苗上。

股市對疫苗上市的反應非常正面，已提前在經濟復甦之前創新高。不過，要等接種疫苗在社會層面產生集體免疫作用，起碼要有逾七成的人口接種了疫苗，並產生有效的抗體。而要達到這點，卻存在著不少不確定因素。

首先，之前的民調顯示，美國有超過三成人不打算接種疫苗，如果他們不改變主意，那接種過疫苗的人口比例，永遠沒法達至七成。變成要有半成至一成人，得靠自然接觸病毒，實際染病後產生抗體，來湊夠集體免疫所需要的逾七成人有抗體的要求。半成至一成的美國人口是1,650萬至3,300萬人。若是這樣的話，美國的疫情起碼要拖到2022年。期間，美國的經濟活動仍會不斷地受拖累。當然受拖累的程序會逐步減少。

其次，病毒在這段期間存在著變種的可能性，若是病毒異變的程度足以令原有的疫苗失效，那之前的接種就會前功盡廢，非要重新研究及製造新疫苗不可。

再者，現時採用的疫苗都是第一次在人體上使用，它的副作用與有效期都有待觀察。若然它對某類人的副作用大，亦可令疫苗的覆蓋面受到限制，此外，若是疫苗的有效期相對短，那我們可能要每隔一段時間就得全民接種一次，對社會亦會造成一定的負擔。

拉